<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Acta Alexandri Regis Poloniae, Magni Ducis Lithuaniae etc. (1501-1506) ; Akta
                    Aleksandra króla polskiego, wielkiego księcia litewskiego i t. d. (1501-1506)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Edycja cyfrowa na podstawie wydania z 1927 r.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Skany stron z zasobów Kujawsko-Pomorskiej Biblioteki Cyfrowej (domena publiczna)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" />
            <fw type="header">Nr. 1.</fw>
            <div n="1" type="document">
                <head>Nr. 1.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date
                            notAfter="1501-06-18" notBefore="1501-06-17">17 lub
                            18 czerwca 1501</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyk</persName> do panów
                    rady: donosi o śmierci króla <persName key="Jan I Olbracht"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Olbrachta</persName>, zaprasza
                    ich do <placeName key="Kraków" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">
                    Krakowa</placeName> dla objęcia zarządu, dokąd sam przybędzie po naradzie z
                    panami wielkopolskimi i po przyłączeniu się do pochodu pogrzebowego.</ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic.: 1. P. 126—7 i 2. R. 114—115. — 3. T. N. 24,
                    401—2 ex 2. Reg. Gołębiowski III 452 uw. 1. ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152903">Fridericus</persName>
                        cardinalis consiliariis regni <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>. </p>
                    <p>Magnifice domine, amice noster dilecte! Ante biduum scripserant nobis domini
                        consiliarii Regni, qui in <placeName key="Prusy"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prussia</placeName> sunt,
                        de gravissima aegritudine ser<hi rend="superscript">mi</hi> olim domini
                        nostri, tamen de extremo fine vitae eius nihil significaverant, tantummodo
                        vocabant nos, ut illuc accurreremus. Scripsissemus hanc ipsam novitatem iam
                        tunc V. M<hi rend="superscript">ciae</hi>, sed voluimus expectare, ut
                        aliquid certius illi significaremus. Nunc itaque hora vesperorum
                        intelleximus, ipsum dominum nostrum diem clausisse extremum<note
                            n="page_1-1" place="foot">W rękopisie <hi rend="italic">P.</hi> str. 119
                        jest uwaga czerw. atramentem: »<persName key="Jan Olbracht"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Ioannes Albertus</persName>
                        R. P. mortuus est <placeName key="Toruń"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">
                                Thorunii</placeName>
                    <date when="1501-06-18">18 iunii</date>,
                        sepultus <placeName key="Kraków" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">
                        Cracoviae</placeName>
                    <date when="1501-07-26">26
                                iulii 1501</date>«. Data jednak <date when="1501-06-17">17 czerwca</date>
                        (czwartek) jest z innych źródeł stwierdzona na pewne. Miechowita podaje:
                        hora XIV, t. j. 10 rano, ponieważ cały zegar zaczynał się w lecie o 8
                        wieczorem. Posłowie sascy (Nr. 3) podają »zwischen IX und X horen«, co jeśli
                        jest liczone według pół zegara, używanego już w <placeName key="Prusy"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">
                                Prusiech</placeName>, który zaczyna się o północy, zgadzałoby się z
                        Miechowitą.</note>. Qui nunctius, sicut debuit, affecit nos dolore
                        gravissimo, quem tamen, prout possumus et decet, conamur aequo animo
                        tollerare et affectus nostros conformare divinae voluntati.</p>
                    <p>Et quoniam sub huiusmodi casibus Respublica, orbata suo rectore, solet
                        gravius periclitari, nos huc advocamus vicinos dominos consiliarios,
                        consulturi cum eisdem. ut provideamus defensioni et tranquillitati harum
                        terrarum. Et his peractis cum consilio eorundem dominorum, properare
                        intendimus obviam funeri et sine mora cum eodem <placeName key="Kraków"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">Cracoviam</placeName>
                        advenire. V. quoque M<hi rend="superscript">ciam</hi> summopere rogamus, ut
                        hoc tempore, tam turbulento et periculoso, descendat <placeName key="Kraków"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">Cracoviam</placeName> et cum
                        aliis dominis consiliariis istarum regionum, quibus nos scripsimus, ut
                        similiter <placeName key="Kraków"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">Cracoviam</placeName> se
                        conferrent, consulere velitis, quomodo partes <placeName key="Ruś"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q609850">Russiae</placeName> et
                        confinia istarum partium Regni in debita defensione constituantur, tum
                        domesticae quoque tumultuationes, si quae essent, sopiantur, et de ceteris,
                        quae necessaria erunt, communi consilio provideatis. Pecuniae vero, si quae
                        ad talia procuranda interim, quoad simul conveniamus, necessariae erunt, V.
                        M<hi rend="superscript">cia</hi> cum ipsis dominis cooperetur, ut alicubi
                        mutuo inveniri possint, quae deinde ex publico sine</p>
                    <pb n="2" />
                    <fw type="header">2 1501. Nr. 1. 2. 3.</fw>
                    <p>omni dubio cum gratia repellentur. Haec V. M<hi rend="superscript">ciam</hi>
                        pro eo amore et fide, qua semper fuit erga Rempublicam, scimus et diligenter
                        et amanter facturam.</p>
                    <p>Ceterum obversatur nobis in animo, in quo sit moerore constituta reginalis M<hi
                            rend="superscript">tas</hi>; ideoque V. M<hi rend="superscript">ciam</hi>
                        summopere rogamus, verbis et auctoritate, qua melius potest et intelligit,
                        illam consolari assidue velit; tum autem haec, quae facienda pro Republica
                        erunt, imprimis eiusdem M<hi rend="superscript">tis</hi> consilio cum aliis
                        dominis regat et disponat. Quae valeat feliciter et nos diligat. Datum...<note
                            n="page_2-1" place="foot">Jak widać z następnych aktów kardynał bawił w <placeName
                                key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gnieźnie</placeName>,
                        a pisał albo w dniu śmierci króla, albo nazajutrz. Szybki goniec mógł się
                        dostać z <placeName key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">
                        Torunia</placeName> do <placeName key="Gniezno"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezna</placeName> za 8
                        godzin.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Fryderyk, kardynał, do doradców Królestwa Polskiego.</p>
                    <p>Wielmożny panie, nasz umiłowany przyjacielu! Przed dwoma dniami napisali do
                        nas panowie doradcy Królestwa, którzy przebywają w Prusach, o najcięższej
                        chorobie najjaśniejszego niegdyś pana naszego, jednakże o ostatecznym końcu
                        jego życia nic nie donieśli, a jedynie wzywali nas, abyśmy tam pośpieszyli.
                        Napisalibyśmy o tej nowinie już wtedy Waszej Wielmożności, lecz chcieliśmy
                        zaczekać, aby donieść o czymś pewniejszym. Teraz oto w godzinie nieszporów
                        dowiedzieliśmy się, że sam pan nasz zakończył swoje dni. Ta nowina, jak to
                        być powinno, napełniła nas najgłębszym bólem, który jednak, na ile potrafimy
                        i jak przystoi, staramy się znosić ze spokojnym umysłem i podporządkować
                        nasze uczucia woli Bożej.</p>
                    <p>A ponieważ w takich przypadkach Rzeczpospolita, pozbawiona swego rządcy,
                        zwykła być narażona na poważniejsze niebezpieczeństwa, wzywamy tutaj
                        okolicznych panów doradców, aby się z nimi naradzić, w celu zapewnienia
                        obrony i spokoju tych ziem. Po załatwieniu tych spraw, za radą tychże panów,
                        zamierzamy wyruszyć naprzeciw orszakowi pogrzebowemu i bez zwłoki wraz z nim
                        przybyć do Krakowa. Waszą Wielmożność również usilnie prosimy, aby w tym
                        czasie, tak burzliwym i niebezpiecznym, udał się do Krakowa i wraz z innymi
                        panami doradcami z tamtych stron, do których napisaliśmy, aby podobnie udali
                        się do Krakowa, zechciał naradzić się, w jaki sposób ziemie ruskie i
                        pogranicza tamtych części Królestwa mają zostać postawione w należytej
                        obronie, a także aby ewentualne niepokoje wewnętrzne, jeśli by takie
                        wystąpiły, zostały zażegnane, oraz abyście wspólną radą zadbali o inne
                        niezbędne sprawy. Co do pieniędzy, jeśli jakieś będą w międzyczasie
                        potrzebne na załatwienie tych spraw, zanim się razem spotkamy, niech Wasza
                        Wielmożność współdziała z tymiż panami, aby można je było gdzieś pożyczyć, a
                        które następnie ze skarbu publicznego bez wątpienia z wdzięcznością zostaną
                        zwrócone. Wiemy, że Wasza Wielmożność, z racji miłości i wierności, jaką
                        zawsze żywił wobec Rzeczypospolitej, uczyni to gorliwie i z oddaniem.</p>
                    <p>Ponadto mamy na uwadze, w jakim smutku pogrążona jest Jej Królewska Mość;
                        dlatego usilnie prosimy Waszą Wielmożność, aby słowami i powagą, jak
                        najlepiej potrafi i rozumie, zechciał ją nieustannie pocieszać; następnie
                        zaś, aby to, co należy uczynić dla Rzeczypospolitej, kierował i zarządzał
                        przede wszystkim za radą Jej Królewskiej Mości wraz z innymi panami. Obyś
                        cieszył się dobrym zdrowiem i darzył nas miłością. Dano...</p>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="document">
                <head>Nr. 2.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date
                            when="1501-06-19">19
                            czerwca 1501</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do
                    dostojników pruskich: wybiera się lada dzień do <placeName key="Prusy"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prus</placeName>. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 127 i 2. R. 115—116. — 3. T. N. 24, 419
                    ex 2. Reg. Gołębiowski III 452 ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fridericus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram. Sed, uti scripsimus in aliis nostris litteris,
                        aliquantisper hic retenti sumus, eo quod expectabamus dominos, quos huc
                        vocaveramus, consulturos de his, quae praesentia Reipublicae tempora
                        exposcunt. Et hi ipsi domini, duobus exceptis, cras aut fortasse hodie
                        venturi sunt. Cum quibus, peractis die crastino funeralibus cerimoniis, post
                        prandium aut <date when="1501-06-21">feria secunda</date>
        <note n="page_2-2"
                            place="foot">T. j. <date when="1501-06-21">21 czerwca
                                1501</date>. </note> mane, iter istuc arripiemus, ac deinde, cum
                        adiuvante domino simul erimus, communibus consiliis Reipublicae
                        necessitatibus providebimus. Valeant feliciter V. D<hi rend="superscript">es</hi>
                        Datum...</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Fryderyk... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. Lecz, jak napisaliśmy w innych
                        naszych listach, zostaliśmy tu na pewien czas zatrzymani, ponieważ
                        oczekiwaliśmy panów, których tu wezwaliśmy, aby naradzić się nad tym, czego
                        wymagają obecne czasy Rzeczypospolitej. I ci właśnie panowie, z wyjątkiem
                        dwóch, mają przybyć jutro lub być może jeszcze dzisiaj. Z nimi, po
                        odprawieniu w dniu jutrzejszym ceremonii pogrzebowych, po obiedzie lub w
                        poniedziałek rano, wyruszymy w tamtą stronę, a następnie, gdy z pomocą Pana
                        będziemy razem, wspólnymi radami zaradzimy potrzebom Rzeczypospolitej. Oby
                        Wasze Dostojności cieszyły się dobrym zdrowiem. Dano...</p>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="document">
                <head>Nr. 3.</head>
                <ab type="date-place">
                    <placeName key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Toruń</placeName>
    <date
                        when="1501-06-20">20 czerwca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">Posłowie księcia <persName key="Jerzy Brodaty"
                        ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q719626">Jerzego saskiego</persName> do
                    wielkiego mistrza: donoszą o śmierci króla <persName key="Jan I Olbracht"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Olbrachta</persName> i bliskim
                    przyjeździe kardynała, który ich polecił zatrzymać aż do swego przybycia.</ab>
                <ab type="source">Oryginał papierowy z 3 dobrze zachowanemi pieczęciami wystawców na
                    opłatkach. Archiwum państwowe w Królewcu: Ordensbriefarchiv, alte Sign. XXVIII
                    7.</ab>
                <div type="original" xml:lang="de">
                    <p>Unnsere gantzwillige unnd undertenige dinste sein ewren gnaden allezceit
                        zcuvoran bereit. Hochwirdigister irluchter hochgeborner furste, gnediger
                        unnd gnedigister herre.</p>
                    <pb n="3" />
                    <fw type="header">Nr. 3. 4. 1501. 3</fw>
                    <p>Wir geben E. F. G. zcu erkennen, dasz der durchlüchste groszmechtigiste
                        furste unnd herre her <persName key="Jan Olbracht"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Johannes
                            Albertus</persName>, weylant konigk in <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Polen</placeName> etc.,
                        nach dem willen desz almechtigen Gots seinen abeschiet von dieser werlt <date
                            when="1501-06-17">am
                            dornstage desz achten tags unsers heyligen warenn leychnams</date>,
                        zcwischen IX und X horen, alhir zcu <placeName key="Toruń"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Thorn</placeName> genomen,
                        desz sele der almechtige Got gnedig und barmherzcigk sey; unnd alsz wir
                        vornemen, so sal seine leyche kegin <placeName key="Kraków"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">Krokow</placeName> in kortz
                        gefürt werden etc.</p>
                    <p>Wir haben tegelich unser abfertünge oüch nach des koniges tode gewartet unnd
                        vertrostunge gehabt die zcu erlangen, alsz ist hewte ein brieff von unserm
                        g. unnd gsten hern dem cardinal an unsere herren unnd frunde und gnedige
                        hern die bischove unnd andere rethe itzunt zcu <placeName key="Toruń"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Thorn</placeName> versamelt
                        komenn, der under andern meldet, dasz unser g. und gter her der cardinal
                        sich uff morgen montagk zcu <placeName key="Gniezno"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gnysen</placeName> zcu
                        erheben willens sey unnd uffs forderlichste alher kein <placeName
                            key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Thorn</placeName>
                        zcu komen, unnd versehenn unsz, dasz seine gnade uff mithwoche nhest alhir
                        sein wirt. Dyweil dan derselbe seiner gnadenn brieff mit claren wortten
                        anzceiget, dasz sie unsz bysz uff seiner gnaden zcukunfft sollen alhir
                        erhalden, so werden wir mit unser anthwort daruff verzcogen, und hoffen,
                        dasz unsz dieselbe uff nhest kunfftigen dornstagk gegeben werde. Unnd so
                        balde wir abgefertiget, wollen wir E. G. zcuerkennen geben, uff waszc zceit
                        wir hoffen zcu E. G. zcu komen. Wir versehen unsz ouch einesz merglichen
                        rathes, nachdeme gereit vier bischove mit trefflichen rethen alhir zcu <placeName
                            key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Thorn</placeName>
                        sein, deszgleichen wirt unser g. und gster herre der cardinal ouch etzliche
                        bischove unnd mergliche leute mit sich brengen. Ewrn gnaden alsz unserm g.
                        und gsten hern gantzwillige unnd undertenige dinste zcu erzceigen sein wir
                        unsers vermogens stets vleysz willigk unnd gevlyssenn. Geben zcu <placeName
                            key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Thorun</placeName>
                        ,        <date when="1501-06-20">sontags nach octavas Corporis Christi anno
                        etc. im XV<hi rend="superscript">c</hi> unnd irsten jarenn</date>. </p>
                    <p>
                        <persName key="Jan z Saalhausen">Johannes</persName> von Gots gnaden
                        Bischoff zcu <placeName key="Miśnia"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q8738">Meyssenn</placeName>. <br />
        <persName
                            key="Henryk Młodszy ze Stolbergu">
                            Heinrich</persName> der junger grave und herre zcu <placeName
                            key="Stolberg" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q686386">Stolbergk</placeName>
                        .        <br />
        <persName key="Ulryk von Wolfferstorff">Ulricus
                            von Wolfferstorff</persName> doctor, Techant zcu <placeName key="Miśnia"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q8738">Meyssen</placeName>. </p>
                    <p>Dem hochwirdigisten unnd irluchtem hochgebornen fursten unnd herren hern <persName
                            key="Fryderyk Wettyn" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">
                        Friderich</persName>, dewtzsch ordens yn <placeName key="Prusy"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">
                            Prewssen</placeName> hohmeyster, herzcogk zcu <placeName key="Saksonia"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1202">Sachsen</placeName>,
                        lantgraven in <placeName key="Turyngia"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1205">Doringen</placeName>,
                        marggrave zcu <placeName key="Miśnia"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q8738">Meyssen</placeName>, unserm
                        gnedigen unnd gnedegistenn hernn.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Nasze w pełni chętne i poddane usługi są zawsze uprzednio gotowe dla Waszej
                        Miłości. Najprzewielebniejszy, najjaśniejszy, wielmożny książę, łaskawy i
                        najłaskawszy panie.</p>
                    <p>Dajemy Waszej Książęcej Miłości do poznania, że najjaśniejszy i potężny
                        książę i pan, pan Jan Olbracht, niegdyś król w Polsce itd., zgodnie z wolą
                        wszechmogącego Boga, odszedł z tego świata w czwartek w oktawę Bożego Ciała,
                        między godziną dziewiątą a dziesiątą, tutaj w Toruniu; niech wszechmogący
                        Bóg będzie miłościwy i miłosierny dla jego duszy. A jak się dowiadujemy,
                        jego ciało ma zostać wkrótce przewiezione do Krakowa itd.</p>
                    <p>Codziennie oczekiwaliśmy na naszą odprawę, także po śmierci króla, i mieliśmy
                        nadzieję ją otrzymać, gdy oto dzisiaj nadszedł list od naszego łaskawego i
                        najłaskawszego pana kardynała do naszych panów i przyjaciół oraz łaskawych
                        panów biskupów i innych doradców zgromadzonych obecnie w Toruniu, który
                        między innymi donosi, że nasz łaskawy i najłaskawszy pan kardynał zamierza
                        wyruszyć jutro, w poniedziałek, do Gniezna, a następnie jak najszybciej
                        przybyć tutaj do Torunia, i spodziewamy się, że jego miłość będzie tu w
                        najbliższą środę. Ponieważ zaś tenże list jego miłości jasnymi słowami
                        wskazuje, że mają nas tutaj zatrzymać aż do przybycia jego miłości, nasza
                        odpowiedź zostanie opóźniona i mamy nadzieję, że zostanie nam udzielona w
                        najbliższy czwartek. A jak tylko zostaniemy odprawieni, damy Waszej Miłości
                        znać, w jakim czasie spodziewamy się przybyć do Waszej Miłości. Spodziewamy
                        się również znaczącej narady, jako że już czterech biskupów ze znakomitymi
                        doradcami jest tutaj w Toruniu, a podobnie nasz łaskawy i najłaskawszy pan
                        kardynał przywiezie ze sobą kilku biskupów i znacznych ludzi. Jesteśmy
                        zawsze chętni i gotowi w miarę naszych możliwości świadczyć Waszej Miłości,
                        jako naszemu łaskawemu i najłaskawszemu panu, w pełni chętne i poddane
                        usługi. Dano w Toruniu, w niedzielę po oktawie Bożego Ciała, w roku 1501.</p>
                    <p>Jan, z Bożej łaski biskup Miśni.<br /> Henryk Młodszy, hrabia i pan na
                        Stolbergu.<br /> Ulryk von Wolfferstorff, doktor, dziekan w Miśni.</p>
                    <p>Do najprzewielebniejszego i najjaśniejszego, wielmożnego księcia i pana, pana
                        Fryderyka, wielkiego mistrza zakonu niemieckiego w Prusach, księcia
                        saskiego, landgrafa w Turyngii, margrabiego w Miśni, naszego łaskawego i
                        najłaskawszego pana.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="document">
                <head>Nr. 4.</head>
                <ab type="date-place">
                    <placeName key="Wilno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q216">Wilno</placeName>
<date
                        when="1501-06-25">25 czerwca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksander</persName> prosi <persName
                        key="Fryderyk Jagiellończyk" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">
                    Fryderyka</persName> o poparcie przy elekcji ze względu na unję.</ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 129—130 i 2. R. 117—118. — 3. T. N. 24,
                    405—6 ex 1. Reg. Gołębiowski III. 452 ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Alexander</persName> M. D.
                        L. <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152903">Friderico</persName>
                        cardinali.</p>
                    <p>Illustrissime princeps et r<hi rend="superscript">me</hi> in Christo pater et
                        domine germane noster charissime! Accepimus, quomodo ser<hi
                            rend="superscript">mus</hi>
    <persName key="Jan Olbracht"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Joannes Albertus</persName>,
                        rex <placeName key="Polska" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                        Poloniae</placeName> germanus noster charissimus, diem clausit extremum.
                        Cuius ser<hi rend="superscript">tis</hi> mors nobis dolori est maximo,
                        tamen, cum sic Deo placuit, voluntas sua facta est, cui parendum est. Iam
                        deinceps de statu Regni et regis electione consulendum restat. Sed cum Ill<hi
                            rend="superscript">tas</hi> V. Fraterna et domus genere et consilii
                        autoritate prior ad huiusmodi electionem existat, dignetur I. V. Fraterna
                        pro reparatione</p>
                    <pb n="4" />
                    <fw type="header">4 1501. Nr. 4. 5.</fw>
                    <p>reipublicae Regni imprimis et studiosius consulere, quae non alio modo
                        reparari poterit, nisi quod Regnum et Ducatus uniantur, prout sub
                        praedecessoribus nostris divae memoriae unum dominium fuerunt, qua unitate,
                        fortuna, divitiis, victoria potiebantur et augebantur, post quorum
                        seiunctionem et Regni et Ducatus debilis et difficilis status venit. Unde
                        primores et consiliarii Regni et Ducatus in priorem unionem consuluerunt,
                        fecerunt et inscriptionibus ex alterutroque et misterio iuramentorum
                        confirmaverunt et roboraverunt. Sic deficiente magno duce <placeName
                            key="Litwa" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">Lithwaniae</placeName>,
                        rex <placeName key="Polska" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                        Poloniae</placeName> in ducatum <placeName key="Litwa"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">Lithwaniae</placeName>
                        succedere deberet, et e contra. Unde cum s<hi rend="superscript">mus</hi>
                        dnus rex frater noster charissimus mortem obiit, dignetur I. V. Fraterna ad
                        id cooperari, ut inscriptionibus mutuis et iuramentis praestitis ad
                        observandum imprimis satisfieret, et nobis favere honorem Regni, et exinde
                        Ducatum Regno incorporare, per quam incorporationem utriusque respublica
                        felicius stabit, maxime sub hac tempestate bellorum. Non posset enim fortior
                        occasio bellorum dari, nisi unius ab altero dominio seiunctio. Non dubitamus
                        tamen, quod et reipublicae Regni et honori nostro I. V. gratiose favebit.
                        Cui se nos ad omnem benivolentiam compromittimus. Tandem feliciter valere
                        cupimus I. V. Fr. Datum <placeName key="Wilno"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q216">
                            Vilnae</placeName>, <date when="1501-06-25">feria sexta post festum S.
                        Joannis Baptistae anno D.
                            millesimo quingentesimo primo</date>
    <note n="page_4-1" place="foot">Równocześnie
                        ( <date when="1501-06-26">26 czer. 1501</date>) był posłany także i do w.
                        mistrza ajent <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksandra</persName>;
                        ob. Nr. 36.</note>. </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Aleksander, Wielki Książę Litewski, do kardynała Fryderyka.</p>
                    <p>Najjaśniejszy książę i najprzewielebniejszy w Chrystusie ojcze oraz panie,
                        nasz najdroższy rodzony bracie! Otrzymaliśmy wieść, że najjaśniejszy Jan
                        Olbracht, król Polski, nasz najdroższy brat, zakończył swoje dni. Śmierć
                        jego królewskiej mości jest dla nas największym bólem, jednakże, skoro tak
                        spodobało się Bogu, stała się Jego wola, której należy się podporządkować.
                        Teraz z kolei pozostaje naradzić się nad stanem Królestwa i wyborem króla.
                        Lecz ponieważ Wasza Braterska Miłość, zarówno z racji rodu naszego domu, jak
                        i powagi rady, zajmuje pierwsze miejsce przy tego rodzaju elekcji, niech
                        Wasza Braterska Miłość raczy przede wszystkim i z największą starannością
                        zadbać o naprawę Rzeczypospolitej Królestwa, która nie w inny sposób będzie
                        mogła zostać naprawiona, jak tylko przez to, że Królestwo i Księstwo zostaną
                        połączone, tak jak za naszych poprzedników świętej pamięci stanowiły jedno
                        państwo, dzięki której to jedności cieszyły się pomyślnością, bogactwem,
                        zwycięstwami i rosły w siłę, a po ich rozłączeniu nadszedł słaby i trudny
                        stan zarówno Królestwa, jak i Księstwa. Stąd też dostojnicy i doradcy
                        Królestwa oraz Księstwa postanowili o powrocie do dawnej unii, dokonali tego
                        i potwierdzili oraz umocnili obustronnymi zapisami i tajemnicą przysiąg. Tak
                        więc, w przypadku braku wielkiego księcia Litwy, król Polski powinien objąć
                        następstwo w księstwie Litwy, i odwrotnie. Skoro zatem najjaśniejszy pan
                        król, nasz najdroższy brat, poniósł śmierć, niech Wasza Braterska Miłość
                        raczy współdziałać w tym, aby przede wszystkim zadośćuczyniono wzajemnym
                        zapisom i złożonym przysięgom, które należy zachować, i aby poparto nas w
                        dążeniu do zaszczytu Królestwa, a następnie wcielono Księstwo do Królestwa,
                        przez które to wcielenie Rzeczpospolita obu państw będzie trwać
                        szczęśliwiej, zwłaszcza w obliczu tej burzy wojennej. Nie mogłoby bowiem być
                        silniejszej okazji do wojen, niż oddzielenie jednego państwa od drugiego.
                        Nie wątpimy jednak, że Wasza Miłość łaskawie poprze zarówno Rzeczpospolitej
                        Królestwa, jak i nasz zaszczyt. Zobowiązujemy się wobec niej do wszelkiej
                        życzliwości. Na koniec życzymy Waszej Braterskiej Miłości pomyślnego
                        zdrowia. Dano w Wilnie, w piątek po święcie św. Jana Chrzciciela, w roku
                        Pańskim tysiąc pięćset pierwszym.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="5" type="document">
                <head>Nr. 5.</head>
                <ab type="date-place">
                    <placeName key="Wilno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q216">Wilno</placeName>
<date
                        when="1501-06-28">28 czerwca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksander</persName> w sprawie
                    elekcji swojej posyła do <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyka</persName>
<persName
                        key="Piotr Dunin" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q108751764">Piotra
                    Dunina</persName>. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 130 i 2. R. 118—119. — 3. T. N. 24, 407
                    ex 1. Reg. Gołębiowski III 452 ex 3 (pod 29/6).</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Alexander</persName> M. D.
                        L. <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Friderico</persName>
                        cardinali.</p>
                    <p>Illustrissime princeps et rev<hi rend="superscript">me</hi> in Christo pater,
                        germane noster charissime et honorande. Et quamvis primas ad I. V. misimus
                        litteras affectando, ut nobis Regnum favere dignaretur et praesentibus
                        magnopere rogamus, ut eam gratiam fraternam ostendere dignaretur, ut ad
                        huiusmodi diadematis regalis honorem consilio, auxilio et gratia
                        conscenderemus, causam honoris nostri se exhibendo, prout nos pontificatus
                        Ill<hi rend="superscript">tis</hi> V. causa et incitamentum fuimus et nos ad
                        omnem benivolentiam se Ill<hi rend="superscript">mae</hi> P<hi
                            rend="superscript">ti</hi> V. offerimus et compromittimus, istud
                        animadvertere dignando, quod quando ista dominia Regnum et Ducatus insimul
                        fuerunt, quod utriusque respublica melius stetit, maxime ea vi bellorum
                        insurgente, quam utile foret ea e contra nectere, postquam occasio datur, in
                        eo et reipublicae Regni et honori nostro favendo. Ceterum commisimus certa
                        mentis et intentionis nostrae generoso <persName key="Piotr Dunin"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q108751764">Petro Dunin</persName>
    <note
                            n="page_4-2" place="foot">
                            <persName key="Piotr Dunin"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q108751764">Petrus Dunin</persName>,
                        curiensis, znajduje się przy boku <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksandra</persName>
                        też <date notAfter="1505" notBefore="1502">1502—1505</date> i otrzymuje
                        różne asygnaty (Teki Pawińskiego I).</note> curiensi nostro, cui in omnibus
                        nomine nostro dicendis et referendis dignetur I. V. Fr. fidem concedere, non
                        secus quam cum propria in persona huiusmodi conferremus. Tandem se gratiae
                        I. V. Fr. recommittimus, rogando ut ex eadem nos emittere non dignaretur et
                        sublimationis nostrae causa fieri, dum se oportunitas praestat. Valere
                        feliciter cupimus I. V. Fr. Datum <placeName key="Wilno"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q216">Vilnae</placeName>, <date
                            when="1501-06-28">feria
                            secunda in vigilia b. Petri et Pauli ap. a. D. millesimo quingentesimo
                        primo</date>. </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Aleksander, Wielki Książę Litewski, do kardynała Fryderyka.</p>
                    <p>Najjaśniejszy książę i najprzewielebniejszy w Chrystusie ojcze, nasz
                        najdroższy i czcigodny rodzony bracie. I chociaż wysłaliśmy już pierwsze
                        listy do Waszej Miłości, pragnąc, aby Królestwo raczyło nam sprzyjać, także
                        i w niniejszym liście usilnie prosimy, abyś raczył okazać tę braterską
                        łaskę, byśmy dzięki twojej radzie, pomocy i poparciu mogli dostąpić
                        zaszczytu królewskiego diademu, stając się rzecznikiem naszej sprawy, tak
                        jak my byliśmy przyczyną i zachętą do uzyskania godności kardynalskiej przez
                        Waszą Miłość, i ofiarujemy oraz zobowiązujemy się do wszelkiej życzliwości
                        wobec Waszej Najjaśniejszej Ojcowej Miłości, racząc zwrócić uwagę na to, że
                        kiedy te państwa, Królestwo i Księstwo, były razem, Rzeczpospolita obu miała
                        się lepiej, a zwłaszcza w obliczu narastającej siły wojen, jakże pożyteczne
                        byłoby je z powrotem połączyć, skoro nadarza się okazja, sprzyjając w tym
                        zarówno Rzeczypospolitej Królestwa, jak i naszemu zaszczytowi. Poza tym
                        powierzyliśmy pewne sprawy naszej myśli i intencji urodzonemu Piotrowi
                        Duninowi, naszemu dworzaninowi, któremu we wszystkim, co ma do powiedzenia i
                        przekazania w naszym imieniu, niech Wasza Braterska Miłość raczy dać wiarę,
                        nie inaczej, jak gdybyśmy osobiście o tym rozmawiali. Na koniec polecamy się
                        łasce Waszej Braterskiej Miłości, prosząc, abyś nie raczył nas z niej
                        wypuszczać i stał się przyczyną naszego wywyższenia, dopóki nadarza się
                        sposobność. Życzymy Waszej Braterskiej Miłości pomyślnego zdrowia. Dano w
                        Wilnie, w poniedziałek w wigilię świętych apostołów Piotra i Pawła, w roku
                        Pańskim tysiąc pięćset pierwszym.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="5" />
            <fw type="header">Nr. 6. 1501. 5</fw>
            <div n="6" type="document">
                <head>Nr. 6.</head>
                <ab type="date-place">
                    <placeName key="Buda" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Buda</placeName>
<date
                        when="1501-07-02">2 lipca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Władysław II Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q155599">Władysław</persName> do <persName
                        key="Fryderyk Jagiellończyk" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q77233">
                    Fryderyka</persName>: wyraża żal z powodu śmierci króla i poleca kandydaturę <persName
                        key="Zygmunt I Stary" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q54056">Zygmunta</persName>
                    .
</ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 138—9 i 2. R. 122—4. — 3. T. N. 24,
                    409—412. Reg. Gołębiowski III 452 ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Władysław II Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q155599">Vladislaus</persName> U. B.
                        R. <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152903">
                            Friderico</persName> cardinali.</p>
                    <p>Ill<hi rend="superscript">me</hi> ac r<hi rend="superscript">me</hi> domine,
                        germane noster charissime! Acerbissima nova nobis hac die allata sunt, quae
                        retulerunt ser<hi rend="superscript">mum</hi> principem dnum <persName
                            key="Jan I Olbracht" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Johannem
                        Albertum</persName>
    <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName> regem,
                        fratrem utriusque nostrum charissimum, his diebus in <placeName key="Prusy"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prussia</placeName> vitam
                        cum morte commutasse; cuius quidem obitum nos cum ill<hi rend="superscript">
                        mo</hi> principe dno <persName key="Zygmunt I Stary"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">
                            Sigismundo</persName> duce, dilectissimo fratre nostro, certe
                        moestissimo corde audivimus, continueque deplorare non desistimus. Verum cum
                        hoc fatum nemo evitare possit, ad hocque nati et generati simus, ut
                        aliquando moriamur et corrumpamur, voluntati divinae parendum censuimus et
                        hunc casum suae divinae maiestati commendavimus. Sed quoniam certum habemus,
                        quod s<hi rend="superscript">ma</hi> domina genitrix nostra charissima
                        nimium se ob Fraternae illius M<hi rend="superscript">tis</hi> mortem
                        extenuabit, rogamus itaque D. V. Ill<hi rend="superscript">mam</hi> ac R<hi
                            rend="superscript">mam</hi>, velit eam nomine nostro consolari et
                        firmare, ut tanto suo dolori penitus non succumbat, ne vel ipsam, quam Deus
                        in singularem nostram consolationem conservat, in tanto suo moerore deficere
                        contingat.</p>
                    <p>Restat charissime frater, ut posteaquam Deo sic placitum est, quod praefatus
                        ser<hi rend="superscript">mus</hi> frater noster ex hac vita emigraverit, ut
                        de statu illius regni <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName> et
                        partium sibi subiectarum maturius provideatur. Hoc autem nulla re commodius,
                        facilius et profectuosius fieri iudicio nostro poterit, quam si ipse ill<hi
                            rend="superscript">mus</hi> princeps <persName key="Zygmunt I Stary"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">Sigismundus</persName> dux
                        in regem eligeretur. Rogamus itaque D. V. Ill<hi rend="superscript">mam</hi>
                        et R<hi rend="superscript">mam</hi>, quo meliori modo res illius Regni
                        perpetuo dirigantur et status illius Regni in bona pace et quiete sine
                        aliquo ulteriori motu et turbatione maneat, agat et provideat omni conatu,
                        ut praedictus ill<hi rend="superscript">mus</hi> d. <persName
                            key="Zygmunt I Stary" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">
                        Sigismundus</persName>, frater noster, in regem illius Regni eligatur. Cuius
                        rei quamvis plures existant causae et rationes, illi Regno et omnibus nobis
                        valde utiles et honorificae, quas pro nunc ob prolixitatem perscribere
                        supersedemus, tamen hanc viam precipuam eidem D. V. Ill<hi
                            rend="superscript">mae</hi> et R<hi rend="superscript">mae</hi>
                        significandam duximus, quod quia idem ill<hi rend="superscript">mus</hi> d. <persName
                            key="Zygmunt I Stary" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">
                        Sigismundus</persName> dux, frater noster, per haec tempora quo hic apud nos
                        egit, incredibilem sibi favorem et amorem tam hic in <placeName key="Węgry"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">Hungaria</placeName> quam in <placeName
                            key="Czechy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q39193">Bohemia</placeName>
                        comparavit et reconciliavit, mirumque in modum ab omnibus ob singulares suas
                        virtutes diligitur. Si igitur ipse in regem eligetur, procul dubio omnia
                        ista regna in omnibus illius Regni et omnium vestrorum necessitatibus
                        libentissime semper subvenirent et ubique res suas promoverent, nec secus hi
                        domini, presertim <placeName key="Węgry"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">
                            Hungari</placeName> tenerent, ac si aliquis ex hoc regno in regem illius
                        Regni fuisset electus, perpetuoque illi Regno afficerentur, et quodam modo
                        viderentur ista regna omnia esse unita, quod cederet in maximum illius Regni
                        emolumentum et utilitatem; quod tamen minime sequeretur, si ill<hi
                            rend="superscript">mus</hi> d. <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Alexander</persName> m. dux <placeName
                            key="Litwa" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">Lithuaniae</placeName>,
                        frater noster, eligeretur, qui ipsis omnino est incognitus. Quapropter
                        eandem D. V. I. tanquam fratrem nostrum charissimum rogamus, velit pro
                        communi utilitate illius Regni apud dominos illos regnicolas, quibus
                        similiter scripsimus, efficere et laborare, ut ipse d. <persName
                            key="Zygmunt I Stary" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">
                        Sigismundus</persName> dux in regem illius Regni eligatur. Nos enim,
                        testamur Deum, etiam alterius</p>
                    <pb n="6" />
                    <fw type="header">6 1501. Nr. 6. 7.</fw>
                    <p>fratris accessionem et honoris augmentum semper cupimus, sed propter Regni
                        illius utilitatem, ut praemissum est, longe utilius nobis videtur, ut ipse <persName
                            key="Zygmunt I Stary" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q54056">
                        Sigismundus</persName> potius quam alius eligatur. Dignetur igitur D. V. R<hi
                            rend="superscript">ma</hi> atque I<hi rend="superscript">ma</hi> in ea
                        ipsa re omnem facere diligentiam, et qualitercunque animos illorum ad id
                        dispositos persenserit, quidve etiam in ea re cum materna M<hi
                            rend="superscript">te</hi> faciendum censuerit, nobis festinantissime
                        dies et noctes significare velit. Quam Deus Optimus Maximus diu felicem et
                        incolumem conservare dignetur. Datum <placeName key="Buda"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Budae</placeName>, <date
                            when="1501-07-02">secunda<note n="page_6-a" place="foot">Zapewne: sexta
                        die — bo Visitatio M. V. wypada <date when="1501">1501</date> w piątek.</note>
                        die festi Visitationis Beatissimae et Gloriosissimae Mariae Virginis anno
                        Domini millesimo quingentesimo primo</date>, regnorum nostrorum <placeName
                            key="Węgry" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">Hungariae</placeName>
                        etc.... anno XI, <placeName key="Czechy"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q39193">
                            Bohemiae</placeName> vero XXXI.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Władysław, król Węgier i Czech, do kardynała Fryderyka.</p>
                    <p>Najjaśniejszy i najprzewielebniejszy panie, nasz najdroższy rodzony bracie!
                        Najboleśniejsze wieści przyniesiono nam tego dnia, donosząc, że
                        najjaśniejszy książę pan Jan Olbracht, król Polski, nasz obopólnie
                        najdroższy brat, w tych dniach w Prusach zamienił życie na śmierć; o jego
                        odejściu usłyszeliśmy wraz z najjaśniejszym księciem panem Zygmuntem, naszym
                        najukochańszym bratem, z zaiste najsmutniejszym sercem i nie przestajemy go
                        nieustannie opłakiwać. Lecz ponieważ nikt nie może uniknąć tego losu, a po
                        to zostaliśmy zrodzeni i stworzeni, abyśmy kiedyś umarli i obrócili się w
                        proch, uznaliśmy, że należy podporządkować się woli Bożej i ten przypadek
                        poleciliśmy Jego Boskiemu Majestatowi. Ale ponieważ jesteśmy pewni, że
                        najjaśniejsza pani, nasza najdroższa matka, zbytnio się wyniszczy z powodu
                        śmierci Jego Królewskiej Mości, naszego brata, prosimy zatem Waszą
                        Najjaśniejszą i Najprzewielebniejszą Dostojność, aby zechciał ją w naszym
                        imieniu pocieszać i umacniać, by nie uległa całkowicie tak wielkiemu bólowi,
                        aby i ona, którą Bóg zachowuje ku naszej szczególnej pociesze, nie odeszła w
                        tak wielkim smutku.</p>
                    <p>Pozostaje, najdroższy bracie, skoro tak spodobało się Bogu, że wspomniany
                        najjaśniejszy nasz brat odszedł z tego życia, aby dojrzalej zadbać o stan
                        owego Królestwa Polskiego i ziem mu podległych. A to, naszym zdaniem, nie
                        może się dokonać w żaden sposób dogodniej, łatwiej i z większym pożytkiem,
                        jak tylko wtedy, gdyby sam najjaśniejszy książę Zygmunt został wybrany na
                        króla. Prosimy zatem Waszą Najjaśniejszą i Najprzewielebniejszą Dostojność,
                        aby w celu jak najlepszego i trwałego pokierowania sprawami owego Królestwa
                        oraz utrzymania jego stanu w dobrym pokoju i spokoju, bez żadnych dalszych
                        niepokojów i zamieszek, działał i wszelkimi siłami zabiegał o to, by
                        wspomniany najjaśniejszy pan Zygmunt, nasz brat, został wybrany na króla
                        owego Królestwa. Chociaż istnieje wiele przyczyn i powodów tego, bardzo
                        pożytecznych i zaszczytnych dla owego Królestwa i dla nas wszystkich,
                        których opisywanie na razie pomijamy ze względu na ich obszerność, to jednak
                        uznaliśmy za stosowne wskazać Waszej Najjaśniejszej i Najprzewielebniejszej
                        Dostojności tę główną drogę, ponieważ tenże najjaśniejszy książę pan
                        Zygmunt, nasz brat, w czasie gdy przebywał tu u nas, zjednał sobie i zyskał
                        niewiarygodną przychylność i miłość zarówno tu na Węgrzech, jak i w
                        Czechach, i w niezwykły sposób jest przez wszystkich miłowany ze względu na
                        swoje wyjątkowe cnoty. Jeśli więc on sam zostanie wybrany na króla, bez
                        wątpienia wszystkie te królestwa zawsze najchętniej przychodziłyby z pomocą
                        we wszystkich potrzebach owego Królestwa i was wszystkich, i wszędzie
                        popierałyby jego sprawy, a tutejsi panowie, zwłaszcza Węgrzy, nie
                        traktowaliby tego inaczej, jak gdyby ktoś z tego królestwa został wybrany na
                        króla owego Królestwa, i na zawsze byliby do owego Królestwa przywiązani, i
                        w pewien sposób wydawałoby się, że wszystkie te królestwa są zjednoczone, co
                        przyniosłoby owemu Królestwu największą korzyść i pożytek; co jednak w
                        żadnym razie nie nastąpiłoby, gdyby wybrany został najjaśniejszy pan
                        Aleksander, wielki książę Litwy, nasz brat, który jest im całkowicie
                        nieznany. Dlatego prosimy Waszą Najjaśniejszą Dostojność, jako naszego
                        najdroższego brata, aby dla wspólnego pożytku owego Królestwa zechciał
                        działać i pracować wśród tamtejszych panów obywateli, do których podobnie
                        napisaliśmy, aby to właśnie książę pan Zygmunt został wybrany na króla owego
                        Królestwa. My bowiem, bierzemy Boga na świadka, zawsze pragniemy wyniesienia
                        i wzrostu zaszczytów także drugiego brata, ale ze względu na pożytek owego
                        Królestwa, jak powiedziano wyżej, wydaje nam się o wiele korzystniejsze, aby
                        to sam Zygmunt, a nie kto inny, został wybrany. Niech więc Wasza
                        Najprzewielebniejsza i Najjaśniejsza Dostojność raczy dołożyć w tej sprawie
                        wszelkich starań, i jakkolwiek dostrzeże ich umysły do tego usposobione, lub
                        co uzna za stosowne uczynić w tej sprawie wraz z Jej Królewską Mością matką,
                        niech zechce nam jak najśpieszniej, dniem i nocą, dać znać. Niech Bóg
                        Najlepszy i Największy raczy zachować Cię długo w szczęściu i zdrowiu. Dano
                        w Budzie, drugiego dnia święta Nawiedzenia Najświętszej i Najchwalebniejszej
                        Maryi Panny, w roku Pańskim tysiąc pięćset pierwszym, naszych rządów na
                        Węgrzech itd. roku jedenastym, w Czechach zaś trzydziestym pierwszym.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="7" type="document">
                <head>Nr. 7.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">(W <placeName
                            key="Prusy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prusiech</placeName>
<date
                            notAfter="1501-07-10" notBefore="1501-07-01">na
                            pocz. lipca 1501</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyk</persName> do <persName
                        key="Aleksander Jagiellończyk" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">
                    Aleksandra</persName>: przeprasza go za spóźnione doniesienie o śmierci króla i
                    zapewnia ogólnikowo o swojej przychylności.</ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 131 i 2. R. 119—120. — 3. T. N. 24,
                    403—4 ex R. Reg. Gołębiowski III 452 ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fridericus</persName>
                        cardinalis <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Alexandro</persName> M. D.
                        L.</p>
                    <p>Illustrissime princeps et domine frater noster charissime ac honorande. Nihil
                        hucusque scripsimus V. I. Fr<hi rend="superscript">ti</hi> de morte ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> olim regis ac domini et germani nostri
                        charissimi. Quod imprimis effecit hic noster acerbus et luctuosus casus, qui
                        nos in continuo moerore detinuit ac detinet, deinde tardiusculi fuimus, quia
                        ipsi quoquemet vix triduo post obitum eiusdem ser<hi rend="superscript">mi</hi>
                        domini et germani nostri eam calamitatem rescivimus. Nam ii, qui in tutela
                        et ministerio ipsius fuerant, ne de aegritudine quidem nobis aliquid
                        significaverant. Accessit ad hoc, quod, ut fieri solet in tali
                        perturbatione, subito coacti fuimus, ad vocationem dominorum in <placeName
                            key="Prusy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prussia</placeName>
                        existentium, ad has partes accurrere, pacandae et componendae huius gentis
                        et regionis causa; et in hoc loco adhuc sumus, per curas et continuos
                        labores Reipublicae servientes. Atque ideo V. I. Fr<hi rend="superscript">
                        tas</hi> hanc nostram brevem cunctationem debet habere excusatam et rogamus
                        illam, ut habeat.</p>
                    <p>Ceterum etsi a pueritia et a prima pene infantia animus noster et fraternus
                        amor cognitissimus est V. I. Fr<hi rend="superscript">ti</hi>, ita ut omnino
                        superfluum esse videatur aliquid de nobis polliceri, tamen significamus
                        eidem illud ipsum, quod iamdiu cognovit et experta est V. I. Fr<hi
                            rend="superscript">tas</hi>: nos pro nostra erga eandem benivolentia
                        omnia, quae eius causa facere possemus, et antea fecisse et semper facturos.
                        Quae valeat feliciter et nos diligat ut consuevit et habeat commendatos.
                        Datum...<note n="page_6-1" place="foot">W porównaniu z Nr. 1. 2. widzimy, że <persName
                                key="Fryderyk Jagiellończyk"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152899">Fryderyk</persName>
                        naciąga nieco okoliczności dla usprawiedliwienia swego opóźnienia. List ten
                        widocznie pisał już po otrzymaniu listu <persName
                                key="Aleksander Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksandra</persName> z <date
                                when="1501-06-25">25 czerwca 1501</date> (Nr. 4), co mogło dopiero
                        po <date when="1501-07-01">1 lipca</date> nastąpić. Czy pisał go jeszcze w <placeName
                                key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Toruniu</placeName>,
                        czy już z <placeName key="Malbork"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q146820">Malborga</placeName>,
                        gdzie znajdujemy go <date when="1501-07-07">7 lipca</date> (MS. III. 1),
                        trudno określić.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Fryderyk, kardynał, do Aleksandra, Wielkiego Księcia Litewskiego.</p>
                    <p>Najjaśniejszy książę i panie, nasz najdroższy i czcigodny bracie. Nic
                        dotychczas nie napisaliśmy Waszej Najjaśniejszej Braterskiej Miłości o
                        śmierci najjaśniejszego niegdyś króla i pana, naszego najdroższego rodzonego
                        brata. Sprawiło to przede wszystkim to nasze gorzkie i bolesne nieszczęście,
                        które trzymało i trzyma nas w nieustannym smutku, a ponadto byliśmy nieco
                        spóźnieni, ponieważ my sami zaledwie w trzy dni po śmierci tegoż
                        najjaśniejszego pana i naszego rodzonego brata dowiedzieliśmy się o tej
                        tragedii. Ci bowiem, którzy sprawowali nad nim opiekę i służbę, nie dali nam
                        znać nawet o jego chorobie. Doszło do tego, że, jak to zwykle bywa w takim
                        zamieszaniu, zostaliśmy nagle zmuszeni, na wezwanie panów przebywających w
                        Prusach, pośpieszyć w te strony w celu uspokojenia i uporządkowania tego
                        ludu i regionu; i w tym miejscu nadal przebywamy, służąc Rzeczypospolitej
                        poprzez troski i ciągłe trudy. I dlatego Wasza Najjaśniejsza Braterska
                        Miłość powinna wybaczyć nam tę krótką zwłokę, i prosimy, aby wybaczyła.</p>
                    <p>Poza tym, chociaż od chłopięctwa i niemal od wczesnego dzieciństwa nasze
                        usposobienie i braterska miłość są doskonale znane Waszej Najjaśniejszej
                        Braterskiej Miłości, tak że wydaje się całkowicie zbyteczne cokolwiek z
                        naszej strony obiecywać, to jednak oznajmiamy jej to samo, co Wasza
                        Najjaśniejsza Braterska Miłość już dawno poznała i doświadczyła: że my, z
                        racji naszej życzliwości wobec niej, wszystko, co moglibyśmy uczynić dla jej
                        sprawy, czyniliśmy wcześniej i zawsze będziemy czynić. Obyś cieszył się
                        dobrym zdrowiem i darzył nas miłością, jak to masz w zwyczaju, i miał nas w
                        swojej opiece. Dano...</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="7" />
            <fw type="header">Nr. 8. 1501. 7</fw>
            <div n="8" type="document">
                <head>Nr. 8.</head>
                <ab type="date-place">(<placeName key="Pasłęk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q988651">Preuss.
                        Holland</placeName>)<date when="1501-07-11">11 lipca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">Układy posłów kardynała <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyka</persName>,<persName
                        key="Mikołaj Chrapicki" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">
                    Mikołaja</persName>, biskupa chełmińskiego i <persName key="Andrzej Szamotulski"
                        ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q173992">Andrzeja
                        z Szamotuł</persName>, wojewody kaliskiego z w. mistrzem. W. mistrz usuwa
                    się od zaprzysiężenia na ich ręce, że niczego nie przedsięweźmie przeciwko
                    Królestwu, jednakże składa takie zapewnienie i oświadcza, że będzie gorliwie
                    pilnował porządku na pograniczu.</ab>
                <ab type="source">Kopja współcz. urzędowa w Archiwum państw. w Królewcu:
                    Ordensbriefarchiv, Registrant: Botschaft.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>Responsum datum episcopo Culmensi et d. <persName key="Andrzej Szamotulski"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q173992">Andree Zanthor</persName>
                        oratoribus R. D. cardinalis<note n="page_7-1" place="foot">Kardynał <persName
                                key="Fryderyk Jagiellończyk"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152903">Fryderyk</persName>
                        do w. mistrza, <placeName key="Malbork"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q146820">
                                Marienburg</placeName> f. VI in oct. Visit. Marie [<date
                                when="1501-07-09">9 lipca</date>]<date when="1501">1501</date>.
                        Kredytywa dla posłów swoich »in certis nostre Reipublice negociis: <persName
                                key="Mikołaj Chrapicki"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q150578">Nicolaus</persName>,
                        eppus Culmensis et <persName key="Andrzej Szamotulski"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q173992">Andreas de
                        Schamothuli</persName>, palat. Calischiensis« Arch. państw. w Królewcu.
                        Ordensbriefarchiv (A. S.: Reg. A. A.).</note>
<date when="1501-07-11">dominica
                        Briccii, hoc est XI
                            iulii anno 1501</date>
<note n="page_7-2" place="foot">Suntag Briccii <date
                                when="1501-07-11">11 lipca 1501</date>. hat m. g. h. die geschickten
                        des cardinals verhort vor essens und darnach noch essens ir anbringen
                        beratschlagt und sie noch dem abentmal abgefertigt ut in registro
                        legacionum. Zapisek w Ordensfolianten 23 (A. 87) str. 289 w Archiwum państw.
                        w Królewcu. Ob. też: L. Finkel, W sprawie udziału lenników w elekcyach
                        jagiellońskich (Kwart. Hist. 1913 str. 87), gdzie jest przytoczone
                        przedłożenie polskich posłów.</note>. </p>
                    <p>Que hodie, reverendissime in Christo pater, nobilis ac magnifice domine,
                        nomine rev<hi rend="superscript">mi</hi> et ill<hi rend="superscript">mi</hi>
                        principis et domini, dni <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q152903">Friderici</persName>
                        s. Romanae ecclesiae cardinalis, locumtenentis regni <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName> etc.,
                        exposuistis, repetere obmitto; partimque in recenti memoria scriptisque
                        edita habentur, partimque supra vires meas esse video singula suo ordine et
                        elegantia, qua dicta sunt, renovare. Summa tamen rei principalis, cuius
                        gratia D. V. missae sunt, in duos articulos distributa fuit, quorum unus
                        continebat r<hi rend="superscript">mum</hi> et ill<hi rend="superscript">mum</hi>
                        d. cardinalem cum Regni consiliariis ex certis causis per D. V<hi
                            rend="superscript">as</hi> expressis cupere ad plenum edoceri, qualem se
                        ill. dominus magister generalis gesturus sit erga Regnum. Ad quem ill<hi
                            rend="superscript">tas</hi> sua in hanc sentenciam respondere iussit: se
                        nihil dubitare r<hi rend="superscript">mo</hi> et ill. domino cardinali
                        notos esse tractatus, quos ill. d. magister cum R. M<hi rend="superscript">
                        te</hi> semper felicis memoriae, dum in humanis ageret, per oratores
                        utrinque habuit, quid legati exposuerint, quae responsa data sint, quid
                        etiam novissime oratores S. D<hi rend="superscript">nis</hi> in <placeName
                            key="Malbork" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q146820">Marienburg</placeName>
                        r<hi rend="superscript">mo</hi> et ill. d. cardinali exposuerint<note
                            n="page_7-3" place="foot">Poselstwo w. mistrza do kardynała <persName
                                key="Fryderyk Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyka</persName>,
                        sprawowane przez <persName key="Nickel Pflug"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q20242882">N.
                                Pflug</persName> i <persName key="Dietrich von Werthern"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1224209">Dr
                                D. v. Werterde</persName>. Kredytywa z <date when="1501-07-05">5
                        lipca 1501</date>. Spotkali się <date when="1501-07-06">6 lipca</date> w <placeName
                                key="Elbląg" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q104712">Elblągu</placeName>
                        z saskimi posłami, mieli <date when="1501-07-07">7 lipca</date> audjencję u
                        kardynała w <placeName key="Malbork"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q146820">Malborgu</placeName> i
                        powrócili do w. mistrza <date when="1501-07-08">8 t. m.</date> Kondolencja z
                        powodu śmierci króla i wniosek odłożenia dalszych układów aż do wyboru
                        nowego króla. Kardynał obiecuje odpowiedzieć przez osobne poselstwo — które
                        właśnie mamy przed sobą. (Arch. państw. w Królewcu Reg. 21. p. 354, Reg. 23
                        p. 287).</note> R<hi rend="superscript">m</hi> D<hi rend="superscript">em</hi>
                        suam meminisse — ex quibus omnibus ill. d. magister confidit, r<hi
                            rend="superscript">mum</hi> et ill. dominum cardinalem clare perspicere
                        manifestas causas morae et declinationis praestandi iuramenti, quodque
                        animus ill. suae d<hi rend="superscript">nis</hi> nunquam is fuit, qui
                        quicquam hostile aut in detrimentum regni <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                            Poloniae</placeName> moliretur, sed semper R. M<hi rend="superscript">ti</hi>
                        reverendissimoque d. cardinali unacum ser<hi rend="superscript">mis</hi>
                        illustrissimisque fratribus suis, in quorum fidem causas suas reposuit,
                        amicissimus deditissimusque fuerit, ut facile animi sui declaratio rumori
                        vulgi, si quis est, de animorum</p>
                    <pb n="8" />
                    <fw type="header">8 1501. Nr. 8. 9</fw>
                    <p>vacillatione praeferri possit. Qui rumor an ex professis ordinis procedat,
                        ill. s. d. nescit, et plane, omnibus qui assunt se excusantibus, suspicari
                        vix potest — hoc scit, nemini se unquam tale aliquod suspicandi
                        proferendique occasionem dedisse, et ut plane ill. s. d. quod petitur
                        exponat, dicit quod nunquam fuit neque hodie sit de mente ill. s. d<hi
                            rend="superscript">nis</hi> quicquam contra Regnum ipsum moliri, idemque
                        sibi ill. s. d. de ipso Regno persuadet.</p>
                    <p>Pars altera querelas habebat, quomodo subditi ill. s. d<hi rend="superscript">
                        nis</hi> mutatis formis incursiones furtivas in terras Regno subiectas
                        faciant, licentiam latrocinandi ex impunitate usurpantes. De qua re ill. s.
                        d. non parum miratur, quum patet eos qui haec queruntur non posse ignorare,
                        qua diligentia ill. s. d. in conprimendis huiusmodi latrociniis usa sit,
                        quot publica edicta ad omnes praeceptores, praefectos, officiales, civitates
                        et generaliter subditos eius rei causa fecerit et ad inquirendum
                        persequendumque eos, quocunque diverterent, praeceperit, quotiens etiam in
                        publicis dietis et congregationibus tam nobilium quam civitatum mentem suam
                        in hac re declaraverit. Sed nec occultum esse potest, qua severitate in
                        deprehensos animadverterit, tot iam publice capite truncatis; quae
                        diligentia severitasque si ex altera quoque parte fieret, nihil dubitat ill.
                        s. d., quin brevi huiuscemodi latrocinia comprimi possent. Nec vero soli (ut
                        audivit) hi, qui in regiis terris morantur, rebus suis spoliati sunt, sed et
                        ill. d. s<hi rend="superscript">ae</hi> subditi non semel sed saepius ab
                        huiusmodi hominibus gravia se damna passos queruntur. Utcunque sit, ill. d.
                        sua pollicetur se omnem diligentiam, uti hucusque sedulo fecit, adhibituram,
                        quo terrae istae ab huiusmodi latronibus purgatae pacate quieteque habitari
                        possint.</p>
                    <p>Super<note n="page_8-a" place="foot">Dodane inną ręką.</note> occulta
                        relatione responsum est: non magnam esse, principemque deliberaturum et
                        postquam deliberaverit, mentem suam r<hi rend="superscript">mo</hi> d.
                        cardinali expositurum, scilicet per litteras vel nuntium idque, ut sperat,
                        ante electionem novi regis.</p>
                    <p>Super quo rursus replicatur, quod magister scire deberet, quod vellent
                        eligere regem divitem et potentem, qui posset non solum conservare iura
                        Regni, sed etiam ampliare et qui futurus esset vicinior domino magistro et
                        ducatui <placeName key="Saksonia" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1202">
                        Saxoniae</placeName>
<note n="page_8-1" place="foot">Aluzja do <persName
                                key="Władysław II Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q155599">Władysława</persName>,
                        króla <placeName key="Węgry" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">Węgier</placeName>
                        i <placeName key="Czechy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q39193">Czech</placeName>,
                        odbija ówczesne usposobienie Wielkopolan.</note>. Et eis videretur utile,
                        quod magister statim eis duobus praestaret iuramentum. quod nihil vellet
                        attemptare contra Regnum, quod tunc vellent ea exponere, de quibus alias
                        tacere oporteret.</p>
                    <p>Magister generalis dissimulavit se....<note n="page_8-b" place="foot">Słowo
                        nie do odczytania.</note> nec respondit aliud, quam quod vellet deliberare.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Odpowiedź udzielona biskupowi chełmińskiemu i panu Andrzejowi z Szamotuł,
                        posłom przewielebnego pana kardynała, w niedzielę św. Brykcjusza, to jest 11
                        lipca 1501 roku.</p>
                    <p>To, co dzisiaj, najprzewielebniejszy w Chrystusie ojcze oraz szlachetny i
                        wielmożny panie, wyłożyliście w imieniu najprzewielebniejszego i
                        najjaśniejszego księcia i pana, pana Fryderyka, kardynała Świętego Kościoła
                        Rzymskiego, namiestnika Królestwa Polskiego itd., pomijam powtarzać;
                        częściowo bowiem zachowuje się to w świeżej pamięci i w wydanych pismach, a
                        częściowo widzę, że przekracza to moje siły, aby odtworzyć poszczególne
                        rzeczy w ich porządku i z elegancją, z jaką zostały wypowiedziane. Jednakże
                        istota głównej sprawy, dla której Wasze Dostojności zostały przysłane,
                        została podzielona na dwa artykuły, z których jeden zawierał to, że
                        najprzewielebniejszy i najjaśniejszy pan kardynał wraz z doradcami
                        Królestwa, z pewnych przyczyn wyrażonych przez Wasze Dostojności, pragnie
                        zostać w pełni poinformowany, jak najjaśniejszy pan wielki mistrz zamierza
                        postępować wobec Królestwa. Na co jego jasność kazał odpowiedzieć w takim
                        oto sensie: że nie wątpi, iż najprzewielebniejszemu i najjaśniejszemu panu
                        kardynałowi znane są rokowania, jakie najjaśniejszy pan mistrz prowadził
                        przez obustronnych posłów z Jego Królewską Mością zawsze szczęśliwej
                        pamięci, gdy ten jeszcze żył, co posłowie wyłożyli, jakie odpowiedzi zostały
                        udzielone, a także co całkiem niedawno posłowie Jego Świątobliwości wyłożyli
                        w Malborku najprzewielebniejszemu i najjaśniejszemu panu kardynałowi, o czym
                        Jego Przewielebna Dostojność pamięta — z tego wszystkiego najjaśniejszy pan
                        mistrz ufa, że najprzewielebniejszy i najjaśniejszy pan kardynał jasno
                        dostrzega oczywiste przyczyny zwłoki i uchylania się od złożenia przysięgi,
                        i że zamiarem jego jasności nigdy nie było knucie czegokolwiek wrogiego lub
                        ze szkodą dla Królestwa Polskiego, lecz zawsze był on najbardziej przyjazny
                        i oddany Jego Królewskiej Mości oraz najprzewielebniejszemu panu kardynałowi
                        wraz z jego najjaśniejszymi i znakomitymi braćmi, w których wierności
                        pokładał swoje sprawy, tak że łatwo można przedłożyć tę deklarację jego
                        intencji nad plotki pospólstwa, jeśli takie istnieją, o chwiejności
                        nastrojów. Czy ta plotka pochodzi od profesów zakonu, jego jasność nie wie,
                        i szczerze mówiąc, skoro wszyscy obecni się usprawiedliwiają, z trudem może
                        to podejrzewać — wie tylko to, że nigdy nikomu nie dał okazji do takich
                        podejrzeń i ich rozgłaszania, a żeby jasno wyłożyć to, o co się prosi, jego
                        jasność mówi, że nigdy nie było ani dzisiaj nie jest w jego zamiarze knuć
                        czegokolwiek przeciwko samemu Królestwu, i tego samego jego jasność jest
                        przekonany ze strony samego Królestwa.</p>
                    <p>Druga część zawierała skargi, w jaki sposób poddani jego jasności, pod
                        różnymi postaciami, dokonują potajemnych najazdów na ziemie podległe
                        Królestwu, uzurpując sobie swobodę uprawiania zbójnictwa z powodu
                        bezkarności. Z tego powodu jego jasność niemało się dziwi, skoro jest
                        oczywiste, że ci, którzy się na to skarżą, nie mogą ignorować, jakiej
                        pilności jego jasność użył w tłumieniu tego rodzaju zbójnictwa, ile
                        publicznych edyktów wydał z tego powodu do wszystkich komturów, prefektów,
                        urzędników, miast i ogólnie poddanych, i nakazał ścigać ich i poszukiwać,
                        dokądkolwiek by się udali, i jak często na publicznych sejmikach i
                        zgromadzeniach zarówno szlachty, jak i miast, deklarował swoje stanowisko w
                        tej sprawie. Nie może też być tajemnicą, z jaką surowością karał
                        schwytanych, skoro tak wielu już publicznie ścięto; gdyby taka pilność i
                        surowość była stosowana także z drugiej strony, jego jasność nie wątpi, że
                        wkrótce tego rodzaju zbójnictwo mogłoby zostać stłumione. I nie tylko ci
                        (jak słyszał), którzy mieszkają na ziemiach królewskich, zostali obrabowani
                        ze swego mienia, ale także poddani jego jasności nie raz, lecz częściej
                        skarżą się, że ponieśli poważne szkody od tego rodzaju ludzi. Jakkolwiek by
                        było, jego jasność obiecuje, że dołoży wszelkiej staranności, jak to
                        dotychczas gorliwie czynił, aby te ziemie, oczyszczone z tego rodzaju
                        zbójców, mogły być zamieszkiwane w pokoju i spokoju.</p>
                    <p>Odnośnie tajnej relacji odpowiedziano: że nie jest ona wielka, i że książę
                        się naradzi, a po naradzie przedstawi swoje stanowisko
                        najprzewielebniejszemu panu kardynałowi, mianowicie przez list lub posłańca,
                        i to, jak ma nadzieję, przed wyborem nowego króla.</p>
                    <p>Na co z kolei zreplikowano, że mistrz powinien wiedzieć, iż chcą wybrać króla
                        bogatego i potężnego, który mógłby nie tylko zachować prawa Królestwa, ale
                        także je rozszerzyć, i który byłby bliższym sąsiadem pana mistrza i księstwa
                        Saksonii. I wydawałoby im się pożyteczne, aby mistrz natychmiast złożył im
                        obu przysięgę, że nie będzie chciał podejmować niczego przeciwko Królestwu,
                        a wtedy zechcieliby wyłożyć to, o czym w przeciwnym razie należałoby
                        milczeć.</p>
                    <p>Wielki mistrz udał, że... i nie odpowiedział nic innego, jak tylko to, że
                        chce się naradzić.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="9" type="document">
                <head>Nr. 9.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">(<placeName
                            key="Toruń" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Toruń</placeName>
<date
                            cert="low" when="1501-07-15">ok. 15
                            lipca 1501</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyk</persName> wzywa <persName
                        key="Mikołaj Kościelecki" ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q158410">M.
                    Kościeleckiego</persName> i <persName key="Jan Lasocki"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q85862535">J. Lasockiego</persName>, aby
                    udali się już raz do <placeName key="Prusy"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">
                        Prus</placeName> celem odebrania przysięgi wierności i załatwienia pilnych
                    spraw.</ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 1. P. 128 i 2. R. 116. — 3. T. N. 24, 567 ex
                    2. Reg. Gołębiowski III 454 ex 3.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fridericus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Mikołaj Kościelecki"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q158409">Nicolao
                            Cosczieleczki</persName> praeposito Wladislaviensi, <persName
                            key="Janusz Lasocki">Janussio</persName>
<note n="page_8-2" place="foot">Może
                        to błąd kopistów, gdyż jako succamerarius Posn. występuje przy końcu rządów <persName
                                key="Jan I Olbracht" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">
                        Olbrachta</persName> i za <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">Aleksandra</persName>
<persName
                                key="Stanisław Lasocki"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159832">Stanislaus
                        Lassocczki</persName> (MS. II i III), <persName key="Jan Lasocki"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q85862535">Joannes</persName>
                        zaś jest dzierżawcą śremskim (MS. III, 210).</note> Lassocczki succamerario
                        Posnaniensi.</p>
                    <p>Venerabilis domine in Christo nobis dilecte! Constitutum fuit in conventione
                        Novae Civitatis ac deinde in Colensi confirmatum, ut mitterentur domini in <placeName
                            key="Prusy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prussiam</placeName>
                        ,
</p>
                    <pb n="9" />
                    <fw type="header">Nr. 9. 10. 1501. 9</fw>
                    <p>accepturi iuramenta a nobilitate et civitatibus illius regionis, vos autem
                        fuistis ad hoc negotium inter alios designati. Cum itaque sentiamus ex
                        variis querelis hominum illius gentis et aliis multis respectibus, longiorem
                        moram profectionis vestrae esse periculosam et Regno et rebus ac quieti
                        praefatae terrae, hortamur vos et affectamus, ut illuc eatis, peracturi ea,
                        quae constituta sunt in praedictis conventionibus et provisuri aliis, quae
                        intelligetis Reipublicae expedire. Quod ipsum quoque domino episcopo
                        Plocensi et aliis dominis scripsimus faciendum, et facturos nihil dubitamus.
                        De expensis autem ad iter vobis dandis egimus cum domino episcopo
                        Vladislaviensi<note n="page_9-1" place="foot">Biskup płocki: <persName
                                key="Wincenty Przerębski"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q167084">Wincenty
                        Przerębski</persName> (<date notAfter="1504" notBefore="1497">1497 — 1504</date>),
                        włocławski a zarazem kanclerz: <persName key="Stanisław Kurozwęcki"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q97687521">Stanisław z Kurozwęk</persName>
                        (<date notAfter="1503" notBefore="1494">1494 — 1503</date>). </note>, qui
                        assignabit vobis certam pecuniae summam de proventibus regiis in certo loco
                        accipiendam. Datum<note n="page_9-2" place="foot">Rozchodzi się tu widocznie
                        o zaprzysiężenie w czasie bezkrólewia. Pochodzi też zapewne to
                        rozporządzenie jeszcze z czasu pobytu <persName key="Fryderyk Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Fryderyka</persName> w <placeName
                                key="Prusy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prusiech</placeName>,
                        bo mówi kardynał, że odczuwa (sentiamus) skargi tych ludzi. Jednakże nie
                        może być umieszczone zaraz po N<hi rend="superscript">rze</hi> 1, jak to
                        jest w Tomicjanach, ponieważ na odbycie sejmików i nadejście wieści o nich
                        do kardynała trzeba odliczyć ze cztery tygodnie od śmierci króla.
                        Przypuszczam tedy, że wydał to rozporządzenie kardynał po powrocie z <placeName
                                key="Malbork" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q146820">Malborga</placeName>,
                        kiedy się wybierał z pogrzebem królewskim z <placeName key="Toruń"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47554">Torunia</placeName> do <placeName
                                key="Kraków" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q31487">Krakowa</placeName>,
                        t. j. <date cert="low" when="1501-07-15">ok. 15 lipca</date>. </note>. </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Fryderyk... kardynał, do Mikołaja Kościeleckiego, prepozyta włocławskiego, i
                        Janusza Lasockiego, podkomorzego poznańskiego.</p>
                    <p>Czcigodny panie w Chrystusie, nam umiłowany! Postanowiono na zjeździe w Nowym
                        Mieście, a następnie potwierdzono w Kole, aby wysłać panów do Prus w celu
                        odebrania przysiąg od szlachty i miast tamtego regionu, a wy zostaliście
                        między innymi wyznaczeni do tego zadania. Ponieważ zatem z różnych skarg
                        ludzi tamtego narodu i z wielu innych względów odczuwamy, że dłuższa zwłoka
                        w waszym wyjeździe jest niebezpieczna zarówno dla Królestwa, jak i dla spraw
                        oraz spokoju wspomnianej ziemi, zachęcamy was i pragniemy, abyście tam
                        pojechali, w celu wykonania tego, co zostało postanowione na wspomnianych
                        zjazdach, i zaradzenia innym sprawom, które uznacie za pożyteczne dla
                        Rzeczypospolitej. To samo napisaliśmy również do wykonania panu biskupowi
                        płockiemu i innym panom, i nie wątpimy, że to uczynią. Co do wydatków na
                        podróż, które mają wam zostać przyznane, omówiliśmy to z panem biskupem
                        włocławskim, który wyznaczy wam pewną sumę pieniędzy z dochodów królewskich,
                        do odebrania w określonym miejscu. Dano.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="10" type="document">
                <head>Nr. 10.</head>
                <ab type="date-place">
                    <placeName key="Konstantynopol" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q406">
                    Konstantynopol</placeName>
<date when="1501-07-19">19 lipca 1501</date>. </ab>
                <ab type="summary">Sułtan <persName key="Bajazyd II"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q165983">Bajazet
                        II</persName> zawiera rozejm z <persName key="Jan I Olbracht"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Janem Olbrachtem</persName> na
                    ręce posła królewskiego <persName key="Mikołaj Lanckoroński"
                        ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Mik. Lanckorońskiego</persName>.
                    W przypisku instrukcja <persName key="Mikołaj Lanckoroński"
                        ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Lanckorońskiego</persName>
<note
                        n="page_9-3" place="foot">Legatio cum informatione ad Turcum per <persName
                            key="Jan Olbracht" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Albertum</persName>
                    regem commissa. Ser<hi rend="superscript">mus</hi> dnus rex <placeName
                            key="Węgry" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">Hungariae</placeName>
                    misit domino meo grat<hi rend="superscript">mo</hi> regi <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>
                    treugas pacis per V. Ser<hi rend="superscript">tem</hi> cum ipsis dnis <placeName
                            key="Węgry" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">Hungariae</placeName>
                    et <placeName key="Polska" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>
                    regibus et cum dno magno duce <placeName key="Litwa"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">Lithuaniae</placeName> fratre
                    ipsorum factas, de quibus dominus meus gratus est, et vult eas servare ut decet
                    ad amicum, prout inter antecessores V. Ser<hi rend="superscript">tum</hi>
                    amicitia servata erat. Ut autem Ser<hi rend="superscript">tas</hi> V.
                    postulavit, factis treugis pacis cum oratoribus s<hi rend="superscript">mi</hi>
                    dni regis <placeName key="Węgry" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q28">
                    Hungariae</placeName>, quod dominus meus rex <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                            Poloniae</placeName> nuncium suum ad Ser<hi rend="superscript">tem</hi>
                    V. mitteret, impraesentiarum me misit, ut ipsas treugas pacis et amicitiam
                    firmiter servandam inter Ser<hi rend="superscript">tes</hi> V. vice et nomine
                    mei grat<hi rend="superscript">mi</hi> dni regis <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>
                    confirmem; et ut ipsa pax et amicitia deinceps firma et illaesa perseveret et
                    permaneat, vult dominus meus, ut nuncii ab utraque parte saepius ultro citroque
                    inter V. Ser<hi rend="superscript">tes</hi> vadant secure et quiete. Verum quia
                    domino meo ser<hi rend="superscript">mo</hi> praesentium treugarum pacis ac
                    amicitiae inter V. Ser<hi rend="superscript">tem</hi> ac ipsum factarum terminus
                    brevis esse videtur, igitur affectat dominus meus ser<hi rend="superscript">mus</hi>,
                    ut Ser<hi rend="superscript">tas</hi> V. in longiores treugas pacis condescendat
                    cum sua Ser<hi rend="superscript">te</hi>, ut interea amicitia et firmitas inter
                    V. Ser<hi rend="superscript">tes</hi> stabiliatur, stabilisque et firma
                    observetur. Si Turcus fecerit mentionem de dando sibi tributo, eidem est
                    respondendum: Non est mihi commissum de hoc aliquid tractare propterea, quod
                    dominus meus dno caesari ex affectu vult esse amicus, sed hoc scio et vos pro
                    certo habete, quod dominus meus, volens conservare firmam et diuturnam amicitiam
                    cum dno caesare, saepe mittet nuntios suos ad suam Ser<hi rend="superscript">tem</hi>,
                    et honorabit suam Ser<hi rend="superscript">tem</hi> ut amicus amicum, et non
                    dubitat dominus meus dnm caesarem similiter facturum. Si nuntios separatim
                    collocare in hospitiis sive audire voluerint, uterque dicet: missi sumus a
                    concordibus fratribus ad dnum caesarem in una eadem amicitiae actione, expedit
                    itaque et ita nobis a nostris dnis commissum est, ut pariter et unanimi voto
                    omnia faciamus, utque similiter cohabitemus. Si quaesitum fuerit, quare magni
                    ducis orator cum ipsis non venerit, dicendum est: Orator dni et magni ducis ideo
                    non venit, quia regnum <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                            Poloniae</placeName> et magnus ducatus unum sunt. Tametsi illic dux et
                    dominus specialis est, subest tamen ser<hi rend="superscript">mo</hi> dno meo
                    regi <placeName key="Polska" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                    Poloniae</placeName> tanquam ab ipso ibidem constitutus. Iccirco ipse dux <placeName
                            key="Litwa" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">Lithuaniae</placeName>,
                    tanquam obnoxius dni regis <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">
                            Poloniae</placeName>, treugas pacis cum dno caesare eas, quas fecerit
                    ser<hi rend="superscript">mus</hi> dnus rex <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>,
                    servare tenebitur. Qualitas firmandae pacis. Treugae pacis cum Turco sic
                    firmandae sunt iuramento, quemadmodum alias fimabantur vivente ser<hi
                            rend="superscript">mo</hi> dno parente nostro. De captivis restituendis
                    caesar petendus est post firmatas treugas pacis in hunc modum: Dne caesar,
                    dominus meus rex petit te, sicuti bonum amicum, ut sui regni homines, sive
                    captos sive venditos, in tuo imperio existentes, restitui facias. Idem ipse
                    dominus meus rex facere de tuis captivis, qui in regno suo detinentur, vult. Si
                    recusabit restitui facere, propterea quia empti essent, petendus, ut saltem
                    eosdem iusto pretio indulgeat reemere ab illis apud quos essent. Item factis
                    treugis pacis cum imperatore longioribus, postulandum est ab imperatore, ut
                    Tartaro Praecopensi praecipiat, ut ipse quoque pacem ipsam teneat et ab
                    inferendis clam sive publice damnis dominiis R. M<hi rend="superscript">tis</hi>
                    abstineat. RL. I. 28. Excerpt: Ł. Gołębiowski, Dzieje Polski za Jagiellonów T.
                    III (1848) str. 402. Instrukcję tę otrzymał <persName
                            key="Stanisław Lanckoroński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159740">Lanckoroński</persName>
<date
                            notAfter="1501-02-28" notBefore="1501-01-01">w pierwszych dniach r. 1501</date>,
                    kiedy wraz z powracającym posłem tureckim wyprawiony był do <placeName
                            key="Konstantynopol" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16869">
                    Konstantynopola</placeName>. Por. Caro, G. P. V 810.</note>. </ab>
                <ab type="source">1. Kopja współcz. R. L. I. 25<hi rend="superscript">v</hi>. — 2.
                    T. N. 24, 387—392. ex 1.</ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>Treugae pacis ab imperatore Turcorum per <persName key="Mikołaj Lanckoroński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Nicolaum
                            Lanczkoroński</persName> obtentae<note n="page_9-a" place="foot">Innem
                        pismem dodane: qui <persName key="Mikołaj Lanckoroński"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Lanczkoronski</persName>
                        per olim ser<hi rend="superscript">mum</hi>
<persName key="Jan Olbracht"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Albertum</persName>
                        regem missus erat Turciam, sed interim rex obiit morte, et nihilominus
                        treugae concessae erant, nam ignorabat imperator et nuncius regius de morte
                        regis.</note>. </p>
                    <p>Sultan <persName key="Bajazyd II"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q165983">Bayazeth</persName> han,
                        Dei gratia imperator Graeciae, Asiae atque Europae et marium. Notum omnibus
                        facimus, quia veniens coram nobis generosus <persName
                            key="Mikołaj Lanckoroński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Nicolaus Lanczko-</persName>
                    </p>
                    <pb n="10" />
                    <fw type="header">10 1501. Nr. 10.</fw>
                    <p>ronski, orator ser<hi rend="superscript">mi</hi> principis dni <persName
                            key="Jan Olbracht" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Johannis
                        Alberti</persName>, regis <placeName key="Polska"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171348">Poloniae</placeName>, Dei
                        gratia ducis <placeName key="Litwa" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37">
                        Lithuaniae</placeName>,<placeName key="Ruś"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q609850">Russiae</placeName>.<placeName
                            key="Prusy" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q918723">Prussiae</placeName>,
                        amici et vicini nostri charissimi, et ex parte praefatae M<hi
                            rend="superscript">
                            tis</hi>, amici nostri, nobis aliqua verba retulit et acquisivit illam
                        pacem et amicitiam, quam nos cum sua M<hi rend="superscript">te</hi> per
                        nostrum oratorem composuimus, qualem sua M<hi rend="superscript">tas</hi>
                        benivole accepit, etiam mediante iuramento facto in praesentia oratoris
                        nostri et litteris a sua M<hi rend="superscript">te</hi> missis nobis
                        corroborando et confirmando. Similiter mediante iuramento nostro et litteris
                        nostris confirmamus, corrobamus in tali modo, ut illa amicitia et pax, quam
                        cum praedicto ser<hi rend="superscript">mo</hi> rege, amico nostro et
                        dominiis quibuslibet acceptamus et accepimus, illam fortificamus,
                        confirmamus <date when="1501-05-13">a
                            tredecima magii anno Jesu 1501</date> usque quando nobis et praefato
                        regi, amico nostro et cum omnibus subditis et dominiis ex ambabus partibus
                        conservare et firmiter tenere voluerimus et permittimus, in tali modo et
                        ordine: Primitus, quod exnunc usque ad tempus supra expressum cum praefata M<hi
                            rend="superscript">te</hi> servabimus pacem et amicitiam custodiemus, et
                        nullum damnum per nos neque per subditos nostros [contra] praefatum regem
                        sive subditos suos facere vel in aliquo modo ordinare, atque facere
                        iustitiam et mutuam caritatem inter nos et subditos nostros simul
                        conservabimus. Et oratores nostri</p>
                    <pb n="11" />
                    <fw type="header">Nr. 10. 1501. 11</fw>
                    <p>ex utraque parte, totiens quotiens necesse erit, ire et redire sine aliqua
                        violentia neque periculo secure et pacifice possint. Item captivi ex utraque
                        parte possint requiri in dominiis utriusque partium, maxime illi qui capti
                        fuerunt ante hanc praesentem treugam pacis, cum reperientur per Christianos,
                        exemere possint cum voluntate patronum eorum sive dominorum. Item illi qui
                        erunt capti post hanc pacem, liberi sine aliquo pretio exire debent. Item
                        donec haec pax inter nos et praefatam M<hi rend="superscript">tem</hi>
                        instabit, mercatores ex utraque parte exercere mercaturam pro commodis eorum
                        libere possint, ire ex uno dominio ad aliud sine ulla oppressione neque
                        praeiudicio, sine iniuria exercere mercaturam in terris et dominiis nostris
                        possint. Verum tamen secundum consuetudinem antiquam in illis locis, ubi
                        solent navigia et vectigalia solvere, iusto modo solvent. Item si aliqui
                        mercatores ex dominiis praefati regis morientur in terris et dominiis
                        nostris, omnem facultatem et mercaturam illius non recipietur a nobis, sed
                        conservetur eadem<note n="page_11-a" place="foot">w tekście: idem</note>
                        substantia, donec veniet aliquis parens sanguine coniunctus cum litteris
                        praefatae M<hi rend="superscript">tis</hi> testificatoriis, tunc illae
                        facultates per mandatum nostrum restituentur. Item praefatus rex in simili
                        casu taliter facere debet. Item si tempore treugae pacis in utraque [parte],
                        seu praefatus rex vel sua subductione sive industria in occulto sive palam
                        committeretur aliquod damnum sive incursionem, vel nos vel nostri subditi
                        vel mali factores, ipsi mali factores debent esse puniti sine aliqua
                        excusatione, et damna facta per illos malos factores debent esse reformata
                        et restituta in locis eorum, et maxime omnes qui erunt captivati per aliquam
                        malitiam debent restitui et liberari propter hoc, ut conservetur iustitia et
                        pax [ex] utraque partium. Item si esset aliquis in dominio nostro, qui
                        teneretur aliquod debitum aliquibus ex subditis praefatae R. M<hi
                            rend="superscript">tis</hi>, tunc actor ille ut conservetur iustitia,
                        debet ire coram iudicium, et ministrabitur sibi iustitia per nostros iudices
                        iuxta legem Dei, ut non patiatur iustus pro impio. Similiter debet facere
                        praefatus rex in suis dominiis subditis nostris. Res omnes praedictae atque
                        expressae firmiter et inviolabiliter atque integraliter servo, et servare
                        promittimus iuxta iuramentum, promittimus et iuramus in his verbis, ut omnes
                        res suprascriptae de amicitia coniuncta inter nos et praefatum regem etiam
                        de dominiis nostris conservare, in bona fide tenere, servare, sine
                        fraudulentia et cavillatione aliqua excogitata servabimus, tenebimus, et
                        nostris subditis servare deducemus atque faciemus et curabimus, ut
                        removerentur omnes insidiae. Et sic Deus iuvet nos et iuramus per Deum
                        Omnipotentem et legem nostram, quod nulla contrarietas in his pactis exiet
                        ex nobis, sed ille qui pertransiet et erit causa et ipse esset periurus,
                        Deus ipse puniet eum, faciet ipsum indignum et inprosperum. Et istum
                        praesentem (s) iuramentum nostrum dedimus ad manus strenui et generosi <persName
                            key="Mikołaj Lanckoroński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159735">Nicolai Lanczkoroński</persName>
                        oratoris praefati regis, et per praesentes litteras praedicta amicitia et
                        pax inter nos confirmamus, quas propria manu ad manus eidem dedimus, prout
                        fuisset praefata M<hi rend="superscript">tas</hi> propria [persona]
                        praesens. Datum in aula nostra <date when="1501-07-18">XVIII iulii 1501</date>.
                        Ex <placeName key="Konstantynopol"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16869">Constantinopoli</placeName>
<note
                            n="page_11-1" place="foot">Tekst, mimo poprawienia widocznych błędów
                        pisarskich, bardzo wadliwej konstrukcji — szczególnie miesza się nom. i acc.
                        Niewątpliwie <persName key="Aleksander Jagiellończyk"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53450">
                                Aleksander</persName> pisząc list Nr. 43 (z <date when="1501-12-21">21
                        grudnia 1501</date>) znał już ten akt, jakkolwiek powrót <persName
                                key="Stanisław Lanckoroński"
                                ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q159740">Lanckorońskiego</persName>
                        był opóźniony, ponieważ na wieść o śmierci <persName key="Jan Olbracht"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q53451">Olbrachta</persName>
                        zatrzymano go w <placeName key="Mołdawia"
                                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q18366588">
                                Mołdawii</placeName>. Ob. Nr. 20 i 42 b.</note>. </p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Rozejm pokojowy uzyskany od cesarza Turków przez Mikołaja Lanckorońskiego.</p>
                    <p>Sułtan Bajazet chan, z Bożej łaski cesarz Grecji, Azji oraz Europy i mórz.
                        Czynimy wiadomym wszystkim, że przybywając przed nasze oblicze urodzony
                        Mikołaj Lanckoroński, poseł najjaśniejszego księcia pana Jana Olbrachta,
                        króla Polski, z Bożej łaski księcia Litwy, Rusi, Prus, naszego najdroższego
                        przyjaciela i sąsiada, przekazał nam pewne słowa w imieniu wspomnianego Jego
                        Królewskiej Mości, naszego przyjaciela, i uzyskał ten pokój i przyjaźń,
                        które my ułożyliśmy z Jego Królewską Mością przez naszego posła, a które
                        Jego Królewska Mość życzliwie przyjął, co zostało również potwierdzone i
                        umocnione poprzez przysięgę złożoną w obecności naszego posła oraz listy
                        przesłane nam przez Jego Królewską Mość. Podobnie my, za pośrednictwem
                        naszej przysięgi i naszych listów, potwierdzamy i umacniamy w taki sposób,
                        że tę przyjaźń i pokój, które z wymienionym najjaśniejszym królem, naszym
                        przyjacielem, i wszelkimi jego państwami akceptujemy i zaakceptowaliśmy,
                        wzmacniamy i potwierdzamy od trzynastego maja roku Jezusowego 1501 aż do
                        czasu, kiedy my i wspomniany król, nasz przyjaciel, wraz ze wszystkimi
                        poddanymi i państwami z obu stron będziemy chcieli je zachować i mocno
                        trzymać, i na to pozwalamy, w następujący sposób i porządku:</p>
                    <p>Po pierwsze, że od teraz aż do czasu wyżej wyrażonego będziemy zachowywać
                        pokój i strzec przyjaźni ze wspomnianym Jego Królewską Mością, i nie
                        wyrządzimy ani nie nakażemy w żaden sposób wyrządzić żadnej szkody przez nas
                        ani przez naszych poddanych przeciwko wspomnianemu królowi lub jego
                        poddanym, a także będziemy wspólnie zachowywać sprawiedliwość i wzajemną
                        miłość między nami i naszymi poddanymi. A nasi posłowie z obu stron, ilekroć
                        będzie to konieczne, będą mogli bezpiecznie i w pokoju udawać się i powracać
                        bez żadnej przemocy ani niebezpieczeństwa. Ponadto jeńcy z obu stron będą
                        mogli być poszukiwani w państwach obu stron, zwłaszcza ci, którzy zostali
                        wzięci do niewoli przed tym obecnym rozejmem pokojowym; gdy zostaną
                        odnalezieni przez chrześcijan, będą mogli zostać wykupieni za zgodą ich
                        panów lub właścicieli. Ponadto ci, którzy zostaną wzięci do niewoli po
                        zawarciu tego pokoju, powinni wyjść na wolność bez żadnego okupu. Ponadto,
                        dopóki ten pokój między nami a wspomnianym Jego Królewską Mością będzie
                        trwał, kupcy z obu stron będą mogli swobodnie uprawiać handel dla swoich
                        korzyści, przemieszczać się z jednego państwa do drugiego bez żadnego ucisku
                        ani uszczerbku, i bez krzywdy uprawiać handel na naszych ziemiach i w
                        państwach. Jednakże, zgodnie ze starym zwyczajem, w tych miejscach, gdzie
                        zwykli płacić opłaty za statki i cła, będą je płacić w sprawiedliwy sposób.
                        Ponadto, jeśli jacyś kupcy z państw wspomnianego króla umrą na naszych
                        ziemiach i w państwach, cały ich majątek i towary nie zostaną przez nas
                        przejęte, lecz ta sama substancja zostanie zachowana, dopóki nie przybędzie
                        jakiś krewny złączony więzami krwi z listami uwierzytelniającymi od
                        wspomnianego Jego Królewskiej Mości, a wtedy te majątki zostaną zwrócone na
                        nasz rozkaz. Podobnie wspomniany król powinien postąpić w takim samym
                        przypadku.</p>
                    <p>Ponadto, jeśli w czasie trwania rozejmu pokojowego po obu stronach, czy to
                        wspomniany król, czy to z jego poduszczenia lub starania, potajemnie lub
                        jawnie, zostałaby popełniona jakaś szkoda lub najazd, czy to przez nas, czy
                        przez naszych poddanych lub złoczyńców, ci złoczyńcy muszą zostać ukarani
                        bez żadnego usprawiedliwienia, a szkody wyrządzone przez tych złoczyńców
                        muszą zostać naprawione i zwrócone na ich miejscach, a zwłaszcza wszyscy,
                        którzy zostaną wzięci do niewoli przez jakąś złośliwość, muszą zostać
                        zwróceni i uwolnieni po to, aby zachowana była sprawiedliwość i pokój z obu
                        stron. Ponadto, gdyby w naszym państwie był ktoś, kto byłby winien jakiś
                        dług komuś z poddanych wspomnianego Jego Królewskiej Mości, wówczas ten
                        powód, aby zachować sprawiedliwość, powinien udać się przed sąd, i zostanie
                        mu wymierzona sprawiedliwość przez naszych sędziów zgodnie z prawem Bożym,
                        aby sprawiedliwy nie cierpiał za niegodziwego. Podobnie powinien postępować
                        wspomniany król w swoich państwach wobec naszych poddanych. Wszystkie wyżej
                        wymienione i wyrażone rzeczy mocno, nienaruszalnie i w całości zachowuję, i
                        obiecujemy zachować zgodnie z przysięgą, obiecujemy i przysięgamy w tych
                        słowach, że wszystkie wyżej opisane rzeczy dotyczące przyjaźni zawartej
                        między nami a wspomnianym królem, a także dotyczące naszych państw, będziemy
                        zachowywać, w dobrej wierze trzymać, przestrzegać, bez żadnego oszustwa i
                        wymyślonego wykrętu będziemy ich strzec i trzymać się ich, i doprowadzimy do
                        tego, aby nasi poddani ich przestrzegali, i sprawimy oraz zadbamy, aby
                        usunięto wszelkie zasadzki. I tak niech nam Bóg dopomoże, i przysięgamy na
                        Boga Wszechmogącego i nasze prawo, że z naszej strony nie wyjdzie żadne
                        naruszenie tych układów, a ten, kto je przekroczy i będzie tego przyczyną, i
                        sam okaże się krzywoprzysięzcą, tego sam Bóg ukarze, uczyni go niegodnym i
                        pozbawi pomyślności. I tę naszą obecną przysięgę złożyliśmy na ręce
                        dzielnego i urodzonego Mikołaja Lanckorońskiego, posła wspomnianego króla, i
                        przez niniejsze listy potwierdzamy wspomnianą przyjaźń i pokój między nami,
                        które własnoręcznie daliśmy mu do rąk, tak jakby wspomniany Jego Królewska
                        Mość był osobiście obecny. Dano na naszym dworze 18 lipca 1501 roku. Z
                        Konstantynopola.</p>
                </div>
            </div>

            <div n="11" type="document">
                <head>Nr. 11.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="12" type="document">
                <head>Nr. 12.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="13" type="document">
                <head>Nr. 13.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="14" type="document">
                <head>Nr. 14.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="15" type="document">
                <head>Nr. 15.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="16" type="document">
                <head>Nr. 16.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="17" type="document">
                <head>Nr. 17.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="18" type="document">
                <head>Nr. 18.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="19" type="document">
                <head>Nr. 19.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="20" type="document">
                <head>Nr. 20.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="21" type="document">
                <head>Nr. 21.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="22" type="document">
                <head>Nr. 22.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="23" type="document">
                <head>Nr. 23.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="24" type="document">
                <head>Nr. 24.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="25" type="document">
                <head>Nr. 25.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="26" type="document">
                <head>Nr. 26.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="27" type="document">
                <head>Nr. 27.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="28" type="document">
                <head>Nr. 28.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>


            <div n="29" type="document">
                <head>Nr. 29.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="30" type="document">
                <head>Nr. 30.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="31" type="document">
                <head>Nr. 31.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="32" type="document">
                <head>Nr. 32.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="33" type="document">
                <head>Nr. 33.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="34" type="document">
                <head>Nr. 34.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>

            <div n="35" type="document">
                <head>Nr. 35.</head>
                <ab type="date-place">B. m. d. r. <supplied reason="reconstruction">( <placeName
                            key="Gniezno" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q51432">Gniezno</placeName>
                    <date when="1501-06-19">19
                            czerwca 1505</date>) </supplied>. </ab>
                <ab type="summary">
                    <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q262986">Fryderyk</persName> do dostojników ruskich. </ab>
                <ab type="source">Dwie kopje z Tomic. 22. P. 127 i 2. R. 115—116 </ab>
                <div type="original" xml:lang="la">
                    <p>
                        <persName key="Zygfryd Jagiellończyk"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q673151">Zygfrydus</persName>...
                        cardinalis <persName key="Łukasz Watzenrode"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1347063">Lucae</persName> Varmiensi
                        episcopo, <persName key="Mikołaj Chrapicki"
                            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q11780713">Nicolao</persName>
                        Culmensi episcopo, <persName key="Mikołaj Bażyński"
                            ref="https://wikihum.lab.dariah.pl/entity/Q148918">Nicolao de Baisen</persName>
                        palatino Marienburgensi.</p>
                    <p>Reverendi in Christo patres, magnificeque domine! Ea erat sententia et
                        desiderium nostrum, ut quam primum certiores redditi simus de gravissima
                        aegritudine ac deinde non multo post de acerbo casu et obitu ser<hi
                            rend="superscript">mi</hi> domini nostri, istuc sine mora veniremus, cum
                        cohonestandi funeris eiusdem domini nostri, tum etiam vobiscum consultandi
                        causa de his, quae pertinerent et necessaria essent ad quietem et
                        securitatem Regni et vestram.</p>
                </div>
                <div type="translation" xml:lang="pl">
                    <p>Zygfryd... kardynał, do Łukasza, biskupa warmińskiego, Mikołaja, biskupa
                        chełmińskiego, Mikołaja z Bażyn, wojewody malborskiego.</p>
                    <p>Wielebni w Chrystusie ojcowie i wielmożny panie! Takim było nasze
                        postanowienie i pragnienie, abyśmy, gdy tylko zostaliśmy powiadomieni o
                        najcięższej chorobie, a niedługo potem o bolesnym zdarzeniu i śmierci
                        najjaśniejszego pana naszego, bez zwłoki tam przybyli, zarówno w celu
                        oddania honorów pogrzebowi tegoż pana naszego, jak i w celu naradzenia się z
                        wami w sprawach, które dotyczyłyby i były niezbędne dla spokoju i
                        bezpieczeństwa Królestwa oraz waszego. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>